
\chapter{Vérification à l'exécution}
\label{sec:runtime}

\chapterintro

Afin de supporter les annotations relatives au modèle mémoire (validité d'un
pointeur, initialisation d'un bloc, appartenance à un bloc, etc.) nous devons
monitorer les opérations effectuées en mémoire par le programme.


\section{Traduction des annotations}


\commentGP{TODO}


Détaillons les annotations \acsl que nous souhaitons prendre en compte.
Elles sont au nombre de 6 : \lstinline{\base_addr}, \lstinline{\block_length},
\lstinline{\offset}, \lstinline{\valid}, \lstinline{\valid_read} et
\lstinline{\initialized}.

\input{figures/fig_mem_annots}


\lstinputlisting[caption={Annotations mémoire -- Exemple en C},
   label=lst:mem-annots,firstline=4,firstnumber=1]{listings/mem_annots.c}


\lstinline'\base_addr{L}(p)' retourne l'adresse de base du bloc alloué
qui contient, au label \lstinline{L}, le pointeur \lstinline{p}.

\lstinline'\block_length{L}(p)' retourne la longueur (en octets) du
bloc alloué qui contient, au label \lstinline{L}, le porinteur \lstinline{p}.

\lstinline'\offset{L}(p)' retourne le décalage (en octets), au label
\lstinline{L}, entre \lstinline{p} et son adresse de base.

\lstinline'\valid{L}(p)' (respectivement \lstinline'\valid_read{L}(p)') est vrai
si le déréférencement de \lstinline{p} au label \lstinline{L} est autorisé en
lecture et en écriture (resp. au moins en lecture).
\lstinline'\valid{L}(p)' implique \lstinline'\valid_read{L}(p)'
mais l'inverse n'est pas vrai.

\lstinline'\initialized{L}(p)' est un prédicat prenant un pointeur \lstinline{p}
sur une l-value en argument. Ce prédicat est vrai si la l-value en question est
initialisée au label \lstinline{L}.

Le Listing~\ref{lst:mem-annots} illustre ces annotations sur un programme C, le
programme et ses annotations sont correctes : l'exécution du programme traduit
par \eacsltoc ne génère pas d'erreur.
La Fig.~\ref{fig:mem-annots} schématise la mémoire allouée par le programme du
Listing~\ref{lst:mem-annots}.


Pour pouvoir traiter ces annotations \acsl, nous devons donc conserver
pour chaque bloc les informations suivantes :
\begin{itemize}
\item l'adresse de base
\item le nombre d'octets occupés
\item le nombre d'octets initialisés
\item l'initialisation de chaque octet (un bit par octet, sauf si aucun ou tous
  les octets sont initialisés)
\item un booléen indiquant si le bloc est en lecture seule (par exemple si c'est
  une chaîne littérale)
\item un booléen indiquant s'il y a eu un accès au bloc hors bornes
\end{itemize}



\section{Représentation du modèle mémoire}


\subsection{Patricia tries}

Le code instrumenté pouvant accéder et modifier fréquemment les données du
$store$, une implémentation efficace du requiert une structure de données
offrant une bonne complexité en temps et en espace. Cette structure doit être
triée : on peut avoir besoin d'accéder directement à un bloc à partir de son
adresse de base, mais aussi à partir de n'importe quelle adresse contenue dans
le bloc (donc accéder au bloc précédent). Par exemple, la fonction
\lstinline{__base_addr(p)} utilisée pour le traitement de la construction
\acsl \lstinline{\base_addr(p)} cherche l'adresse de base la plus
proche et inférieure à \lstinline{p} (et enfin vérifie les bornes du bloc).
Cette contrainte ne nous permet pas d'utiliser une table de hachage. Les listes
chaînées ne sont pas assez efficaces à cause de la complexité linéaire au pire
cas. Les arbres binaires de recherche non équilibrés ont aussi une complexité
linéaire au pire cas quand les données sont insérées dans un ordre strictement
monotone, ce qui est souvent le cas. Enfin, le coût du rééquilibrage de l'arbre
(pour un arbre binaire de recherche équilibré) serait amorti dans le cas où les
modifications de la structure de l'arbre sont moins nombreuses que les accès
simples; ce qui n'est pas nécessairement vrai sur les exemples de code que nous
avons instrumentés avec \eacsltoc.

Notre implémentation du $store$ se base sur un {\em Patricia trie}
\cite{Szpankowski/90} (appelé aussi {\em radix tree} ou ``arbre à préfixe
compact'', cette structure est efficace même si l'abre n'est pas équilibré.
Les clés sont les adresses de base des blocs (c'est-à-dire des mots de 32 ou 64
bits) ou des préfixes d'adresses. Chaque feuille contient les données relatives
à un bloc en mémoire (voir section précédente pour le détail des informations
stockées). Le routage de la racine jusqu'à une feuille particulière se fait
grâce aux n\oe{}uds internes, chacun d'eux contient le plus grand préfixe commun
de l'adresse de base de ses deux fils. La Fig.~\ref{fig:insertion-Patricia-trie}
a illustre un Patricia trie (sur des adresses 8-bits pour des raisons de
simplicité).

Il contient 3 blocs dans ses feuilles (seules les adresses de base apparaissent
sur le schéma), et 2 préfixes stockés dans les n\oe{}uds internes. Le symbole
``{\tt *}'' signifie que la valeur du bit à cette position n'a pas d'importance.

La complexité théorique au pire cas d'un accès dans un Patricia trie dans notre
cas est en {\em O(k)} où $k$ est la longueur d'un mot (c'est-à-dire 32 ou 64
bits). En pratique, un programme ne pouvant allouer des blocs que dans un
espace mémoire limité, la profondeur de l'arbre est inférieure à cette borne.
De plus, contrairement aux chaînes de caractères (la première application des
Patricia tries), la comparaison des mots peut être implémentée très
efficacement par des opérations bit-à-bit.

Les données de chaque bloc n'occupent que quelques octets en mémoire, exception
faite des données d'initialisation du bloc. Le statut d'initialisation de chaque
octet est monitoré séparément
(les champs de bits ne sont pas encore supportés). Dans le pire cas (bloc
partiellement initialisé), chaque octet utilise un bit supplémentaire portant
l'information sur son initialisation. Dans le cas où tous les octets (ou aucun)
sont initialisés (on utilise un compteur d'octets initialisés), le tableau
censé contenir les bits portant l'information d'initialisation est libéré, et
cette information est donc portée uniquement par le compteur. De plus, nous
utilisons une fonction spécifique dans le cas où tous les octets d'un bloc sont
initialisés d'un coup, au lieu d'invoquer une fonction d'initialisation sur
chaque octet du bloc.


\subsection{Calcul du plus grand préfixe commun}


\lstinputlisting[caption={Calcul du plus grand préfixe commun},
  label=lst:prefix]{listings/common_prefix_mask.c}


Appelons ``masque du plus grand préfixe commun'' M de A et B. M est composé
d'une suite de $n$ ``1'', suivie d'une suite de ``0'', où $n$ est le nombre de
bits communs entre A et B. Par exemple, le plus grand préfixe commun de
A = \ppleaf{\texttt{0110\,0111}} et B = \ppleaf{\texttt{0111\,1111}} est P = 
\ppnode{\texttt{011*\,****}}
et le masque du plus grand préfixe commun est M = \texttt{1110\,0000}.

Les calculs et comparaisons des préfixes ont été optimisés par un usage
intensif des opérations bit-à-bit. Le calcul du plus grand préfixe commun a lui
aussi été reconçu pour de meilleures performances. L'implémentation naïve
initiale consistait en un parcours linéaire des mots mémoire de gauche à droite
jusqu'à trouver des bits différents, de la même manière qu'on pourrait le faire 
sur des chaînes de caractères.

La version optimisée de ce calcul consiste
maintenant en une recherche dichotomique dans un tableau pré-calculé qui
contient tous les préfixes possibles. Les transitions entre les étapes de la
recherche se font en utilisant des indices pré-calculés, de manière à obtenir
le prochain masque à essayer. Le Listing~\ref{lst:prefix} illustre cette
implémentation du calcul sur des mots de 8 bits. Les masques sont
stockés dans le tableau de la ligne 3. Les indices à utiliser pour tester un
masque plus long (resp. plus court) sont stockés dans le tableau ligne 4 (resp.
ligne 5). Par exemple, pour A et B définis plus haut, nxor = \texttt{1110\,0111}
et la fonction essaie \lstinline'i = 4', puis \lstinline'i = shorter[4] = 2',
puis \lstinline'i = longer[2] = 3', puis \lstinline'i = longer[3] = -3', pour
finalement retourner \lstinline'mask[3] = 0xE0', qui
est précisément \texttt{1110\,0000}.



\subsection{Recherche}



\subsubsection*{Recherche exacte}

Cet algorithme retourne le block $B$ tel que l'adresse de base de $B$ soit égale
au pointeur passé en paramètre. On suppose que l'algorithme n'est utilisé que
lorsqu'un tel bloc existe.

Tant qu'on n'est pas sur une feuille -- on est donc sur un n\oe{}ud ayant deux
fils
-- on se dirige vers le fils ayant le plus grand préfixe commun avac l'adresse
passée en paramètre de l'algorithme. Quand on arrive sur une feuille, cette
dernière contient donc forcément l'adresse que l'on cherchait.

\subsubsection*{Recheche du ``contenant''}

Cet algorithme retourne le block $B$ contenant l'adresse $ptr$ passée en
paramètre, tel que : $beginAddr_B \le ptr < beginAddr_B + size_B$. Si un tel
bloc n'existe pas, \lstinline{NULL} est renvoyé. Cet algorithme est utilisé pour
des requêtes du type \lstinline{\valid} ou \lstinline{\initialized} où
l'adresse passée en paramètre ne correspond pas forcément à l'adresse de base
d'un bloc.

Cet algorithme est similaire à celui de la recherche exacte, au détail près
qu'il faut vérifier la formule de l'encadrement de $ptr$ par $B$ quand on arrive
sur une feuille. On utilise une pile contenant les n\oe{}uds à partir desquels
il
faut reprendre le parcours si la recherche n'aboutit pas. Quand on explore le
fils droit, on empile le fils gauche. Quand on arrive sur une feuille, on
vérifie l'encadrement, s'il est vérifié on a trouvé le bloc qu'on cherchait,
sinon on utilise le dernier n\oe{}ud empilé (et on le dépile) s'il existe, sinon
on retourne \lstinline{NULL}.

\subsection{Ajout}


\input{figures/fig_add_patricia_trie}


L'ajout d'un nouvel élément à l'arbre se déroule comme suit. Si l'arbre est
vide, l'élément est ajouté à la racine. Sinon, on recherche le n\oe{}ud $x$ le
plus
similaire au n\oe{}ud à insérer. Celui-ci sera son frère dans la nouvelle
configuration de l'arbre. Nous créons ensuite le n\oe{}ud correspondant au père.
Le
plus grand préfixe commun des deux fils est calculé pour le père, et les fils
sont ordonnés en fonction de leur adresse (le plus petit à gauche). Puis le
père est inséré dans l'arbre à l'ancien emplacement de $x$. Les champs de $x$ et
de l'ancien père de $x$ (s'il existe) sont également mis à jour pour maintenir
la cohérence de l'arbre. La Fig.~\ref{fig:insertion-Patricia-trie} illustre
l'insertion de l'adresse \ppleaf{\texttt{0010\,0111}} dans un arbre.
L'algorithme a déterminé que le n\oe{}ud le plus similaire serait
\ppleaf{\texttt{0010\,0110}}, et crée
le père correspondant : \ppnode{\texttt{0010\,011*}}.


\subsubsection*{Recherche du n\oe{}ud le plus similaire}

Dès qu'on arrive sur une feuille on la renvoie. Sinon on calcule le plus grand
préfixe commun de l'adresse passée en paramètre avec le fils gauche, de même
avec le fils droit. Si l'un des préfixes est strictement supérieur à l'autre
on se dirige vers la branche correspondante, sinon on renvoie le n\oe{}ud
courant.



\subsection{Suppression}


\input{figures/fig_rem_patricia_trie}


La suppression d'une feuille $x$ du Patricia trie se déroule comme suit. Si cet
élément est la racine, l'arbre devient vide. Sinon, Cette feuille a un frère $y$
et un père. $x$ et son père sont supprimés, et $y$ remonte d'un niveau (et prend
donc la place du père). Enfin, les champs du nouveau père de $y$ sont mis à jour
pour maintenir la cohérence de l'arbre (le plus grand préfixe commun est
recalculé). La Fig.~\ref{fig:suppression-Patricia-trie} illustre la suppression
de l'adresse \ppleaf{\texttt{0010\,0111}} dans un Patricia trie. Ce n\oe{}ud
ainsi que son père \ppnode{\texttt{0010\,011*}} sont supprimés, et
\ppleaf{\texttt{0010\,0110}} est remonté d'un niveau.
