
\documentclass[french]{spimufcphdthesis}

\input{header}

\renewcommand\todo[1]{\iffalse #1 \fi}

\begin{document}


\chapter*{Remerciements}
\thispagestyle{empty}

Je remercie tout d'abord Pascale Le Gall et Virginie Wiels d'avoir accepté de
rapporter ma thèse, et Dillon Pariente pour d'avoir accepté d'examiner mes
travaux.
Merci également à Catherine Dubois d'avoir accepté de présider mon jury de
thèse.
Je remercie chaleureusement Nikola\"i Kosmatov, Jacques Julliand et Alain
Giorgetti pour leur patience, leur disponibilité et leurs conseils qui m'ont
permis de réaliser cette thèse dans de bonnes conditions.
Je remercie tous les membres du jury pour leurs commentaires et remarques qui
ont contribué à améliorer la qualité de ce manuscrit.

Je remercie également tous les membres du LSL pour leur accueil et leur partage
de connaissances.
Merci à Julien Signoles pour le support moral et pour avoir partagé son bureau
pendant ces longues années.
Merci aux membres de l'équipe \framac et aux membres de l'équipe \pathcrawler
pour l'assistance fournie sur ces outils.
Merci à tous ceux qui animent les pauses café et qui contribuent à la bonne
ambiance du laboratoire.

Je tiens finalement à remercier ma famille et mes amis pour m'avoir soutenu et
encouragé pendant ces trois années.


\tableofcontents
\mainmatter


%\part{Contexte et problématique}
\input{chapter_intro}
\input{chapter_art}


%\part{Vérification dynamique des annotations}
\input{chapter_lang}
\input{chapter_instrumentation}
\input{chapter_runtime}


%\part{Aide à la preuve par vérification dynamique des annotations}
\input{chapter_ncd}
\input{chapter_swd}
\input{chapter_method}


%\part{Outils et expérimentations}
\input{chapter_eacsl}
\input{chapter_stady}


%\part{Conclusion}
\input{chapter_end}


\backmatter

\bibliographystyle{phdthesisapa}
\bibliography{biblio}

\listoffigures
%\listoftables
%\listofdefinitions
%\listofmypropertys

%\appendix
%\part{Annexes}

%\chapter{Premier chapitre des annexes}
%\chapter{Second chapitre des annexes}

\end{document}

